%%
%% Préambule
%%

\documentclass[french]{report}

% Police
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}

% Marges
\usepackage{geometry}
\usepackage{multicol}
\geometry{
	a4paper,
	textwidth=15cm,
	textheight=21cm
}

% Maths
\usepackage{amsmath}
\usepackage{unicode-math}

\newcommand{\fctdef}[5]{\begin{array}{ccccc}
		#1 & : & #2 &   \to   & #4\\
		&   & #3 & \mapsto & #5\\
\end{array}}

% Figures
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{shapes}

% Tableaux
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{makecell}

\usepackage{booktabs}

% Cadres
\usepackage{framed}

% Espacement inter-paragraphes
\setlength{\parskip}{.5em plus .25em minus .25em}

% Listes
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{parsep=0pt,label=—}
\setlist[enumerate]{parsep=0pt}

% Sections et chapitres
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\chapter}[display]
{\normalfont\huge\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter}{10pt}{\Huge}
\titlespacing*{\chapter}
{0pt}{0pt}{30pt}

% (correctif pour titlesec < 2.10.2)
\usepackage{etoolbox}

\makeatletter
\patchcmd{\ttlh@hang}{\parindent\z@}{\parindent\z@\leavevmode}{}{}
\patchcmd{\ttlh@hang}{\noindent}{}{}{}
\makeatother

% Annexes
\usepackage{appendix}
\usepackage{pdfpages}

% Francisations
\usepackage{babel}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}

% En-têtes et pieds de pages personnalisés
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\makeatletter
\lhead{\@author}
\makeatother
\rhead{Siyala Jangala}
\cfoot{\thepage}

% Bibliographie
\usepackage[
style=authortitle,
citestyle=authoryear,
maxbibnames=99,
maxcitenames=5,
backend=biber
]{biblatex}

\addbibresource{./references.bib}
\setlength\bibitemsep{1em}
\renewcommand*{\nameyeardelim}{\addcomma\addspace}

\DefineBibliographyStrings{french}{%
	urlseen = {consulté le},
	techreport = {Rapport technique},
}

\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\renewenvironment{quote}{\itshape<<~}{~>>}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		
		\begin{center}
			
			\textsc{\LARGE Faculté des Sciences de Montpellier}\\[1.5cm]
				
			\textsc{\Large Rapport de mi-projet - Master première année}\\[0.5cm]
			\textsc{\Large Cursus Master en Ingénierie Informatique }\\[0.5cm]
			\textsc{HMIN101 - 2018-2019}\\[1cm]
				
			% Title
			\HRule \\[0.4cm]
			{ \huge \bfseries Siyala Jangala\\Jeu vidéo coopératif asymétrique\\[0.4cm] }
			\HRule \\[0.5cm]
			
            \begin{minipage}{0.35\textwidth}
                \begin{flushleft} \large
                    Maëlle \textsc{Beuret}\\
                    Félix \textsc{Costa}\\
                    Julien \textsc{Lesinski}
                \end{flushleft}
            \end{minipage}
            \begin{minipage}{0.6\textwidth}
                \begin{flushright} \large
                    \emph{Encadrante :} Nancy \textsc{Rodriguez}\\
                \end{flushright}
            \end{minipage}
            \vfill
            \includegraphics[height=5cm]{images/logo.png}
			\vfill
			\vspace{1cm}	
			\includegraphics[scale=0.085]{images/logo_um_2.png}~ \hspace{0.1cm}
			\includegraphics[scale=.2]{images/logo_figure.png}~ \hspace{0.1cm}
			\includegraphics[scale=0.2]{images/logo_fds.png}~
				
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents

    \chapter{Introduction}
    
    \section{Contexte du projet}
    
    Dans le cadre du projet annuel de la première année de master Cursus Master en Ingénierie (CMI) informatique, nous nous sommes fixés comme objectif la création d'un jeu vidéo au \textit{gameplay} asymétrique. Siyala Jangala est un jeu où deux joueurs incarneront deux personnages différents pour coopérer et résoudre diverses énigmes ensemble. 
    
    \section{Objectifs du projet}
    
    L'objectif de ce projet est de réaliser toutes les étapes de la création du jeu. Cela passe d'abord par une étape d'état de l'art, une étape de conception (éléments de jeu, mécaniques, histoire...) et une étape d'implémentation dans un moteur de jeu.
    
    Nous devons obtenir un jeu complet avec plusieurs niveaux jouables, une cinématique d'introduction et une cinématique de fin. Il doit être possible d'y jouer à deux en réseau, car ce jeu n'est pas fait pour une expérience en solitaire. 
    
    Nous souhaitons également réaliser une partie des graphismes du jeu, comme les modèles tridimensionnels des personnages et de certains objets pour les énigmes ou des effets spéciaux en deux dimensions. Nous voulons mettre un accent sur l'aspect visuel de notre jeu pour créer une ambiance immersive qui définira le monde dans lequel il se déroule. 
    
    			\noindent
			\begin{tikzpicture}
			\node [text width=\linewidth - 20pt, draw, inner sep=10pt]
			(definitions) {
				\begin{description}
				\item[\textit{Asset} :] ressource numérique qu'il est possible de réutiliser. De nombreuses ressources utilisées dans les jeux vidéos sont considérées comme réutilisables, on parlera donc souvent d'\textit{assets}. 
				\item[Concept par l'art :] illustration permettant de transmettre une idée ou une ambiance pouvant être utilisée par la suite dans la production du jeu.
				\item[\textit{Gameplay} :] également appelé \textbf{expérience de jeu}, ressenti du joueur lorsqu'il joue.
				\item[Jeu vidéo :] loisir basé sur un dispositif informatique, permettant au joueur d’interagir avec un environnement virtuel.
				\item[Joueur :] personne réelle qui joue.
				\item[Matériau :] amélioration des modélisations (configuration) de textures qui permet à des objets 3D de simuler différents types de matériaux existants dans la vie réelle. Par exemple, un objet auquel on veut associer les propriétés du bois via un matériau imitera ses propriétés dans un jeu (il flottera sur l'eau, cassera et sonnera comme du bois).
				\item[Personnage :] avatar fictif que le joueur incarne. Il possède donc une histoire et des caractéristiques définies dans le jeu soit par les \textit{designers}, soit par le joueur selon le type de jeu. Ici, les personnages sont entièrement définis par les \textit{designers}.
				\end{description}
			};
			\node [fill=white, inner xsep=10pt] at (definitions.north)
			{\textbf{\large Glossaire}};
			\end{tikzpicture}



    % -------------------------------------------------------------------
    % ----------------------- ETAT DE L'ART -----------------------------
    % -------------------------------------------------------------------
    \chapter{\'Etat de l'art}
    
        Avant toute chose, nous avons étudié les technologies que nous souhaitons utiliser, les techniques de conception de jeu ainsi que les différents jeux asymétriques déjà existants.  
    
        \section{Moteurs de jeu}
            \begin{quotation}
                << Un moteur de jeu désigne un ensemble de codes pré-écrits dont la structure logicielle incite son utilisateur à mettre en place une architecture spécifique pour concevoir un jeu.~>> \parencite{SplashLogics}
            \end{quotation}
            
            Les moteurs de jeux permettent de développer des jeux plus rapidement et à moindre coût. Ils proposent de nombreuses fonctionnalités telles que le rendu graphique, le moteur physique ou encore l'animation. Ce concept de séparation entre moteur et contenu du jeu est apparu dans les années 1990 \parencite{Zarrad2017}.
            
            Ils imposent généralement une structuration précise des fichiers utilisés dans un projet de développement de jeu vidéo. Si cela peut paraître restrictif au premier abord, cela peut grandement faciliter l'organisation : retrouver un fichier est beaucoup plus aisé si l'on sait où il doit se trouver.
            
            Les algorithmes des moteurs de jeux sont généralement optimisés. Ainsi, les méthodes qui en découlent ont été étudiées pour être efficaces et celles-ci couvrent un grand nombre des besoins communs à la majorité des jeux vidéos \parencite{SplashLogics}.
            
            
            L'utilisation d'un moteur de jeu fait également gagner du temps dans la mesure où la structure matérielle (console, ordinateur, mobile, etc.) et logicielle des machines visées (système d'exploitation, etc.) est gérée directement. Ceci évite l'étude des systèmes sur lesquels on veut déployer le jeu \parencite{SplashLogics}.
            
            Parmi les composants principaux d'un moteur de jeu, on peut citer le gestionnaire de scènes qui gère le rendu graphique et sonore et le gestionnaire de physique qui gère notamment les collisions. \`A ceci s'ajoute des gestionnaires d'entrée, d'événement, de ressources et d'entité \parencite{Zarrad2017}.
            
            Nous avons choisi d'étudier deux des moteurs de jeu les plus connus, Unity 3D et Unreal Engine 4. Il existe en effet de nombreux moteurs, mais nous nous sommes restreints aux plus connus car il est plus facile de trouver des ressources extérieures concernant ces moteurs, au vu de leur utilisation par des milliers de développeurs. 
        
            \subsection{Unity 3D}
            
                Unity 3D est un moteur de jeu disponible sur les plateformes Windows et Mac ainsi qu'un support encore instable sur Linux. La première version est sortie en 2001. Le code source n'est pas accessible car il est sous licence propriétaire, l'utilisation de ce moteur se fait uniquement au travers d'une interface graphique (voir figure \ref{fig:unity-interface}) personnalisable. Il permet de réaliser des jeux en deux et trois dimensions pour différentes plateformes d'ordinateur, plateformes mobiles ainsi que consoles de salon. Il existe une version gratuite de ce moteur de jeu pour les particuliers et les entreprises qui ne dépassent pas un certain chiffre d'affaires. 
                
                Unity 3D dispose d'un éditeur riche en fonctionnalités. Celui-ci est extensible, chaque utilisateur est libre de créer des extensions et de la partager (gratuitement ou non) sur l'\textit{asset store} dédié à Unity.
                
                En plus de comprendre des outils de conception de scènes 3D, Unity comprend aussi des outils de \textit{storytelling} et de cinématique.
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unity}
                    \caption{Interface utilisateur de Unity.}
                    \label{fig:unity-interface}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Programmation}
                    
                    La programmation se fait à l'aide de scripts en \texttt{C\#}. Il s'agit d'un langage de programmation orienté objet (POO) de haut niveau développé par Microsoft. Il est également possible d'utiliser le langage \texttt{UnityScript} (un langage proche de \texttt{JavaScript}) ou encore \texttt{Boo}, un langage haut niveau interprété et utilisé pour le \textit{web}. 
                    
                    Les scripts ainsi créés peuvent être rattachés à des objets pour leur donner un comportement particulier. Par exemple, on peut attacher un script de déplacement à un personnage ou un animal.
                    
                    Unity 3D utilise le \textit{multithreading} pour exploiter pleinement les processeurs multic\oe urs d'aujourd'hui.
                    
                \subsubsection{Gestion des scènes tridimensionnelles}
                    %https://fr.wikipedia.org/wiki/Unity_(moteur_de_jeu)
                    Unity ne permet la modélisation d'objets tridimensionnels que depuis très récemment. En plus de cela, il permet de créer des scènes supportant des éclairages, des terrains, des caméras, des textures, de la musique et des vidéos. Il possède également un outil d'effets de particules. 
                    
                \subsubsection{Popularité}
                
                    À travers le monde, Unity est utilisé par de nombreux indépendants mais également par de gros studios triple A tels qu'Ubisoft ou encore Google.
                
                    Unity étant un moteur de jeu très populaire, de nombreux jeux l'utilisent. 
                    Parmi les plus connus, on peut retrouver Hearthstone: Heroes of Warcraft et Pokémon Go. On peut aussi citer Ori and the Blind Forest dont l'univers graphique et musical est une réelle inspiration pour ce projet.
            
            \subsection{Unreal Engine 4}
            
            
                Unreal Engine a été créé en 1998 par Epic Games pour le jeu Unreal. Sa version la plus récente, Unreal Engine 4, est sortie en 2014 \parencite{Sanders2016}. Tout comme Unity, son utilisation se fait via une interface graphique (voir figure \ref{fig:unreal}). Il permet également de réaliser des jeux en deux et trois dimensions. Son utilisation est totalement gratuite, seule une redevance est demandée en cas de vente du jeu réalisé avec ce moteur. Il est également \textit{open-source} (l'intégralité du code est accessible gratuitement).
            
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/unrealengine.png}
                    \caption{Interface graphique du moteur de jeu Unreal Engine 4.}
                    \label{fig:unreal}
                \end{figure}
            
                \subsubsection{Programmation}
                
                    La programmation sur Unreal Engine se fait en \texttt{C++}, un langage de programmation orienté objet. Il est possible d'utiliser des \textit{blueprints} pour éviter d'écrire du code. Cette fonctionnalité est plutôt dédiée à la création de jeux pour les débutants qui ne veulent pas coder les comportements de leurs objets. Cela leur permet de programmer à l'aide de nœuds (voir figure \ref{fig:blueprints}) sans maîtriser le langage de programmation. Cependant, cela limite fortement les possibilités et n'est donc pas fait pour la réalisation d'un jeu complet avec de nombreuses fonctionnalités. 
                
                    \begin{figure}[h!]
                        \centering
                        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/blueprints.png}
                        \caption{Exemple de programmation simple avec les \textit{blueprints} sur Unreal Engine.}
                        \label{fig:blueprints}
                    \end{figure}
                    
                \subsubsection{Gestion des scènes tridimensionnelles}
                
                    L'éditeur d'Unreal Engine permet de créer des animations. Il propose un éditeur d'effets visuels et de particules. Il permet, lui aussi, de créer des scènes supportant des éclairages, des terrains, des caméras, des textures et de la musique. Un éditeur de matériau est également intégré \parencite{UnrealEngine}.
                
                    Globalement, Unreal Engine est réputé pour avoir des rendus plus réalistes et de meilleure qualité que la plupart de ses concurrents.
                
                \subsubsection{Popularité}
                
                    Parmi les jeux populaires utilisant Unreal Engine 4, on peut citer Fortnite, Kirby Star Allies ou Life Is Strange 2.
                
                    Une fois de plus, lié à la popularité du moteur de jeu, on peut citer de grands groupes qui l'ont utilisé. Parmi eux se trouvent Capcom, Bandai Namco Games, Square Enix et Nintendo.
                
            \subsection{Comparaison des moteurs}
            
            Après avoir étudié les deux principaux moteurs de jeu, nous devons les comparer afin de déterminer lequel correspond à nos critères. 
            
            
                \subsubsection{Plateformes supportées}
                
                    Les deux moteurs de jeu sont disponibles sur Windows, Mac OS X et Linux pour le développement. Les systèmes Linux sont cependant supportés depuis peu, ce qui rend leurs versions potentiellement instables. 
                    
                    Pour ce qui est des plateformes de déploiement, Unity en supporte davantage, notamment au niveau des consoles (Nintendo 3DS, PlayStation Vita...). Les deux moteurs permettent tout de même de déployer des jeux sur ordinateurs, consoles et mobiles. Ils permettent également de créer du contenu de réalités virtuelle et augmentée \parencite{Malashniak2016}.
            
                \subsubsection{Documentation}
                
                    Unreal Engine dispose d'un tutoriel intégré au moteur de jeu, permettant de prendre en main l'interface et les différentes fonctionnalités du logiciel lors de sa première utilisation. Ce n'est pas le cas d'Unity, qui nécessite de suivre des tutoriels extérieurs pour le maîtriser. 
                
                    En revanche, la documentation d'Unity est considérée comme meilleure par de nombreux développeurs. 
                    
                    Néanmoins, Unreal Engine propose l'intégralité de son code source, ce qui permet de comprendre comment le moteur fonctionne en cas de blocage lié au développement. De plus, via la plateforme GitHub, tout développeur expérimenté peut suggérer des modifications dans le code source permettant alors d'améliorer l'efficacité de Epic Games à corriger les bugs qui pourraient affecter Unreal Engine.
                
                \subsubsection{Langages de programmation}
                
                    Unity utilise le langage \texttt{C\#}, qui est plus facile à maîtriser que le \texttt{C++} utilisé par Unreal Engine car il a un plus haut niveau d'abstraction et un ramasse-miettes, qui permet de gérer la mémoire automatiquement. Cependant, le \texttt{C++} fait preuve de meilleures performances et permet de faire des héritages multiples, ce qui est impossible avec \texttt{C\#}. 
                    
                \subsubsection{Graphismes}
                
                    En termes de qualité des graphismes, Unreal Engine est de loin considéré comme le meilleur moteur de jeux. Il permet de réaliser des effets de lumière complexes, son système de particules permet d'obtenir un meilleur rendu que celui d'Unity et la qualité globale des graphismes est supérieure \parencite{Malashniak2016}. 
                    
                    Cet aspect est pour nous très important car nous souhaitons mettre l'accent sur l'aspect visuel de notre jeu. Les effets de lumière sont donc un atout pour nous. 
                
                \subsubsection{Boutique d'\textit{assets}}
                
                    Unity et Unreal Engine disposent tous deux d'une boutique d'\textit{assets} avec de nombreux choix. Cependant, celle d'Unity propose davantage d'\textit{assets} car la politique d'Unreal Engine pour sa boutique est de favoriser la qualité plutôt que la quantité \parencite{Malashniak2016}. 
                    
                    Unity propose également des extensions sur son \textit{asset store}, dont la plupart payantes, tandis que Unreal Engine se veut plus complet dans sa version de base et ne propose que des \textit{assets}.
                    
                \subsubsection{Notre choix de moteur}
                
                    Nous souhaitons miser sur les aspects visuels en plus d'une expérience de jeu asymétrique intéressante. De plus, nous préférerions coder en \texttt{C++} afin de mieux maîtriser ce langage difficile à prendre en main. C'est pourquoi nous avons choisi d'utiliser Unreal Engine pour la création de Siyala Jangala. 
            
        
        % ----------------------- JEUX ASYMETRIQUES --------------------------    
        \section{\textit{Gameplay} asymétrique}
        
        Nous avons étudié plusieurs jeux dont le \textit{gameplay} est asymétrique afin de mieux voir les différentes possibilités et contraintes.
        
            \subsection{Hacktag}
            
                Hacktag est un jeu vidéo coopératif à deux joueurs se déroulant dans le futur où l'un des personnages est un agent pénétrant dans les locaux de corporations, suivant les codes du jeu d'infiltration classique (c'est à dire se cacher des gardes patrouillant le secteur ou récupérer des objets à l'aide de gadgets variés), tandis que le second joueur est un \textit{hacker}, pénétrant le système informatique de la corporation à l'aide d'un virus, pouvant ainsi faciliter la progression de l'agent infiltré, en déverrouillant des portes ou en désactivant des caméras, par exemple.
                
                Ce jeu présente un aspect remarquable car les joueurs doivent progresser ensemble pour parvenir à leur objectif. De plus, la séparation entre les deux joueurs est améliorée grâce aux changements graphiques de l'interface et des couleurs, ce qui contribue à mieux établir l'asymétrie dans le jeu (voir figure \ref{fig:hacktag}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.45]{images/hacktag.jpg}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Hacktag. \`A gauche, la vision de l'agent et à droite celle du \textit{hacker}.}
                    \label{fig:hacktag}
                \end{figure}
            
            \subsection{Blind Trust}
            
                Blind Trust est un jeu vidéo à deux joueurs où l'un des personnages est un oracle aveugle et l'autre est un soldat sourd. Il utilise un système sonore qui permet d'évaluer non seulement la direction mais également la distance de la source de bruit. C'est ce qu'on appelle un système audio binaural.
                
                Le joueur incarnant l'aveugle se laisse guider par les balises sonores placées par son partenaire. Il est le seul à pouvoir détecter les ennemis grâce au son qu'ils émettent. Pour qu'ils soient visibles par le joueur incarnant le sourd, l'oracle doit parvenir à toucher l'ennemi avec sa magie en s'aidant seulement de la source du bruit. Le soldat pourra alors l'abattre. En s'entraidant ainsi, les joueurs doivent progresser dans le jeu en résolvant des énigmes et en éliminant les ennemis (voir figure \ref{fig:blind_trust}). 
                
                Ce jeu est un exemple intéressant de \textit{gameplay} asymétrique avec l'intégration de handicaps réels dans un jeu vidéo. Cela donne une nouvelle vision de la coopération dans le jeu, par la complémentarité des sens utilisés par les joueurs. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=\textwidth]{images/blind_trust.jpg}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Blind Trust. \`A gauche, le point de vue de l'oracle aveugle et à droite celui du soldat.}
                    \label{fig:blind_trust}
                \end{figure}
            
            \subsection{Scare Tactics}
            
                Scare Tactics est un jeu développé comme projet d'études basé sur le concept d'asymétrie. En effet, trois joueurs sont des aventuriers aux capacités différentes pénétrant dans une maison hantée tandis que le quatrième joueur contrôle le fantôme hantant la maison. Ce dernier est tout-puissant et dispose de hordes de créatures à envoyer sur les aventuriers.
            
                 Ceux-ci doivent parcourir la maison pour activer trois générateurs afin d'exorciser le fantôme pendant que celui-ci essaye de les éliminer grâce à ses pouvoirs et à ses monstres.
                 
                 L'aspect asymétrique de ce jeu est présent à plusieurs niveaux, ce qui rend son étude particulièrement utile : le fantôme et les aventuriers disposent d'un \textit{gameplay} différent, mais dans le groupe des aventuriers on remarque aussi des différences. En effet, il existe trois classes d'aventuriers différents, le Professeur lent mais robuste et utilisant un lourd bâton, la Sprinteuse rapide et faible armée d'une petite matraque et le Maître des Pièges disposant de statistiques moyennes et pouvant lancer des grenades à distance. Cette différence entre tous les personnages augmente les possibilités en terme de jouabilité et de stratégie développée, que ce soit par les aventuriers ou par le fantôme.
            
            \subsection{Witch It}
            
                Witch It est un jeu vidéo multijoueur basé sur le jeu du cache-cache additionné à de la magie disposant de plusieurs modes de jeu, tous basés sur le même principe : certains joueurs sont des chasseurs et les autres sont des sorcières.
                
                Le but des chasseurs est de trouver toutes les sorcières pour les tuer tandis que le but des sorcières est de rester le plus longtemps en vie.
                
                À cette fin, les sorcières disposent de certains pouvoirs mineurs (pour ralentir ou tromper les chasseurs) mais surtout elles peuvent prendre l'apparence d'un autre objet. Les chasseurs, quant à eux, peuvent lancer des projectiles sur les sorcières pour tenter de les tuer (voir figure \ref{fig:witch_it}) ; ils disposent eux aussi d'avantages mineurs sous forme de compétence à utiliser (par exemple pour détecter les sorcières camouflées).
                
                Witch It est un autre exemple intéressant de jeu au \textit{gameplay} asymétrique puisqu'il divise les joueurs en deux groupes qui ont des facultés totalement différentes. Le jeu provoque une différence au niveau des sensations ressenties, selon le groupe dans lequel on est.
            
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.5]{images/witch_it.jpg}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Witch It. Un chasseur poursuivant une sorcière transformée en étoile de mer.}
                    \label{fig:witch_it}
                \end{figure}
                
            \subsection{Evolve}
            
                Evolve est un jeu vidéo multijoueur où quatre joueurs incarnent des chasseurs poursuivant un monstre, incarné par un cinquième joueur (voir figure \ref{fig:evolve}). Contrairement à Scare Tactics où le fantôme est très puissant dès le début, le monstre commence la partie en étant assez faible et se renforce au fil du temps.
                
                La différence de \textit{gameplay} entre ces deux groupes est renforcée par une gestion de la caméra différente, les chasseurs ayant une vue à la première personne tandis que le monstre dispose d'une vue à la troisième personne.
                
                 \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.55]{images/evolve.png}
                    \caption{Capture d'écran du jeu Evolve. Quatre chasseurs affrontant le monstre.}
                    \label{fig:evolve}
                \end{figure}
        
        \section{Conception de jeu}
        
            Pour concevoir un jeu, de nombreuses contraintes sont à prendre en compte afin d'offrir une expérience de jeu optimale aux joueurs. 
            
            \subsection{Gestion de la caméra}
            
                Dans un jeu vidéo, la caméra peut poser de nombreux problèmes. Elle peut notamment se retrouver bloquée par des éléments de décor et ainsi créer des \textit{bugs} qui nuisent à l'expérience de jeu. Il existe différentes vues de caméra qui possèdent chacune leurs contraintes et leurs avantages. 
                
                
                \subsubsection{Vue à la première personne}
                    La vue à la première personne, souvent associée aux \textit{First Person Shooters}\footnote{Jeux de tir à la première personne.} (FPS), permet une meilleure immersion dans le jeu, comme cela a été démontré dans une étude récente \parencite{Denisova2015}, ainsi qu'une meilleure appréciation des graphismes grâce à une vue proche des objets. Dans le cas de jeux où le personnage est armé, cela améliore également la visée.  Cependant, il est plus difficile d'apprécier les distances, rendant cette vue moins appropriée aux jeux de plates-formes. Le joueur ne peut pas voir son personnage, ce qui peut lui faire oublier qui il joue. Il est également plus difficile d'attirer son attention vers les zones d'intérêt prévues par le concepteur \parencite{Rogers2014}. 
                
                    Un autre problème majeur de la vue à la première personne est l'augmentation de la sensation de mal des transports. Cette sensation est produite par les mouvements perçus par l'oeil tandis que le corps du joueur est immobile. Les mouvements trop rapides et dynamiques sont à proscrire pour diminuer l'impact sur le joueur. Il est également recommandé de garder le sol à un niveau constant ainsi qu'une cadence d'image élevée.
                
                    Ce type de caméra n'est donc pas adapté à tous les types de jeux mais, lorsqu'il est utilisé, certains effets visuels peuvent renforcer l'expérience de jeu (gouttes d'eau sur l'écran, vision trouble lorsque le personnage perd de la vie, etc.).
                
                \subsubsection{Vue à la troisième personne}
                    La vue à la troisième personne permet au joueur d'avoir une vision plus large de son environnement. En revanche, elle nécessite une attention particulière à l'environnement pour éviter que la caméra ne passe au travers des objets. Elle peut également se retrouver bloquée entre plusieurs objets et osciller entre deux points de vue ou encore se trouver derrière une entité bloquant la vue du joueur. 
                    
                    Un des principaux sujets à débat concernant cette vue est la position de la caméra par rapport au personnage. Elle peut être toujours à la même distance du personnage et le suivre partout ou se placer plus librement de façon à éviter les obstructions, quitte à changer légèrement d'angle de vue. 
                    
                    On peut également choisir de laisser le joueur contrôler la caméra ou lui retirer tout contrôle. En effet, le premier cas est risqué car le joueur peut agir de façon imprévue et ainsi bloquer la caméra. Un compromis consiste à retirer le contrôle de la caméra à certains endroits, comme par exemple des zones étroites, et l'autoriser pour des zones plus larges où les risques de problèmes sont minimes. 
                
            
            \subsection{Contrôles des personnages}
            
                Si, au premier abord, on ne pense pas aux contrôles dans la conception d'un jeu vidéo, leur choix est pourtant essentiel pour garantir au joueur une expérience agréable. Ainsi, pour éviter de perdre le joueur, il faut créer un schéma de contrôles simple.
                
                \subsubsection{Le modèle de contrôles des \textit{FPS} sur ordinateur}
                
                    Le modèle de contrôles utilisé par les \textit{FPS} est volontairement très simple. Il sépare les contrôles servant à faire bouger son personnage~--~en utilisant les touches du clavier~--~des contrôles servant à faire les autres actions (comme << tirer >>, << viser >>, etc.) en utilisant la souris (voir figure \ref{fig:controls}).
                    
                    \begin{figure}[h!]
                        \centering
                        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/controls.pdf}
                        \caption{Exemple de contrôles courants dans les \textit{FPS}.}
                        \label{fig:controls}
                    \end{figure}
                    
                    Ce modèle est astucieux dans le sens où la disposition des touches du clavier pour le déplacement est naturelle : on utilisera la touche la plus éloignée du corps pour avancer, la plus proche pour reculer, etc. Il utilise le déplacement de la souris pour des actions qui ont besoin de plus de précision visuelle à l'écran comme << viser >> et les boutons de la souris pour la plupart des actions qui ne sont pas liées au déplacement.
                    
                \subsubsection{Contrôles relatifs}
                    
                    Les contrôles relatifs à la caméra permettent au joueur de se déplacer par rapport à la vue actuelle et non au personnage lui-même. Un inconvénient de ce type de contrôles est la confusion possible dans les actions de déplacement. Par exemple, si le joueur appuie sur la touche pour se déplacer à gauche mais que durant ce temps la caméra change d'angle de vue alors le personnage tournera dans une direction non prévue : ce qui aurait pu être un déplacement pour longer une falaise se transforme alors en chute fatale.
                    
                    Si les contrôles relatifs à la caméra peuvent être pratiques dans une situation où l'angle de vue est fixe et relativement éloigné du personnage (voir figure \ref{fig:crash_bandicoot}), ils se révèlent plutôt générateurs de confusion dans un contexte où la caméra est mobile par rapport au personnage. 
                    
                    \begin{figure}[h!]
                        \centering
                        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/crash_bandicoot.jpg}
                        \caption{Crash Bandicoot, jeu utilisant des contrôles relatifs à la caméra. Si le joueur appuie sur le bouton permettant d'aller à gauche, le personnage ira sur la gauche de l'écran, donc à sa droite. }
                        \label{fig:crash_bandicoot}
                    \end{figure}
                    
                    Les contrôles relatifs au personnage impliquent que, peu importe le placement actuel de la caméra, si le joueur appuie sur une touche pour faire un << déplacement à gauche >>, le déplacement se fera à la gauche du personnage et non à gauche de la vue de la caméra. L'avantage de ce type de contrôles est que le joueur va rapidement se rendre compte que les contrôles dépendent entièrement du personnage. 
                    
                    Dans ce type de contrôles, on permet généralement au personnage de tourner sur lui-même grâce au déplacement de la souris pour permettre un déplacement plus fluide qu'en utilisant les touches du clavier. Cela permet également au joueur d'ajuster la vitesse de rotation du personnage en fonction de celle de son mouvement.
                    
                    L'immersion est facilitée par ces contrôles car on ne déplace pas un personnage dans la scène mais c'est la scène qui bouge quand le personnage se déplace. Le personnage est moins vu comme un objet à qui l'on donne des ordres que comme l'avatar du joueur dans le jeu.
            
            
            \subsection{Interface graphique}
            
                Le but d'une interface graphique est de placer le joueur dans une situation de contrôle sur son expérience de jeu. Pour cela, elle doit être intuitive et donner au joueur l'impression d'avoir du << pouvoir >>. Cependant, si elle est trop invasive ou peu intuitive, elle peut devenir un obstacle entre le joueur et le jeu. Ainsi, les informations ne doivent apparaître que lorsqu'elles sont utiles au joueur. Elles ne doivent pas l'empêcher d'interagir normalement avec le jeu \parencite{Schell2008}.
                 
                Concevoir une interface graphique passe par le choix de la police d'écriture, des icônes, de la disposition des éléments graphiques, de leur quantité et bien d'autres éléments. Ces choix sont primordiaux pour obtenir une interface cohérente qui ne perdra pas l'utilisateur lors de son utilisation et qui n'empiétera pas sur son expérience de jeu.
            
                \subsubsection{Dispositif d'affichage tête haute}
            
                Il est nécessaire de communiquer certaines informations au joueur, telles que la vie de son personnage, les munitions restantes ou encore un objet qu'il tient en main. Pour cela, on utilise un dispositif d'affichage tête haute (voir figure \ref{fig:hud}). Il s'agit d'un écran de recouvrement permettant d'afficher de telles informations. 
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[scale=0.6]{images/hud.pdf}
                    \caption{Schéma d'un dispositif d'affichage tête haute typique de jeu de tir à la première personne.}
                    \label{fig:hud}
                \end{figure}
                
                De nombreux éléments peuvent figurer sur cet écran. On peut y trouver une barre de vie, une carte du niveau et bien d'autres informations qui peuvent, selon le jeu, être nécessaires au joueur. Ces informations sont généralement situées sur un emplacement fixe de l'écran et indépendantes de l'environnement et de la caméra. Cependant, on peut également y afficher des aides contextuelles qui permettront par exemple d'indiquer que le joueur peut interagir avec un objet. Cela peut être crucial, notamment dans un environnement assez riche en éléments de décor, pour permettre au joueur de distinguer les entités purement visuelles de celles avec lesquelles il peut interagir \parencite{Rogers2014}.
                
                L'interface graphique contient également les différents écrans auxquels peut accéder le joueur lorsque le jeu n'est pas actif (l'écran de pause, d'introduction, etc.).
                
                \subsubsection{Éléments d'interfaces dits <<~diégétiques~>>}

                Un élément d'interface est dit diégétique lorsqu'il s'intègre au monde du jeu : le joueur peut interagir avec de manière visuelle, auditive ou encore haptique\footnote{Qui fait appel au sens du toucher.}. Le but de ce type d'interface est de permettre aux joueurs de s'immerger plus facilement dans le contexte narratif du jeu \parencite{Stonehouse2014}. Ces éléments sont la plupart du temps <<~invisibles~>> pour les joueurs (voir figure \ref{fig:metro2033}).
                
                \begin{figure}[h!]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/metro2033.jpg}
                    \caption{Montre avec laquelle le personnage peut interagir dans le jeu Metro 2033.}
                    \label{fig:metro2033}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits << méta >>}
                
                Les éléments dits <<~méta~>> apparaissent sur l'interface 2D de l'affichage tête haute mais ne sont pas permanents. Ils indiquent le plus souvent que le personnage principal fait ou subit une action. Il peut s'agir de traces de sang pour signifier que le personnage est blessé ou d'un écran partiellement noir pour indiquer que le personnage est en train de perdre connaissance, par exemple. 
                
                %\begin{figure}[h!]
                %   \centering
                %    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/red_flash.jpg}
                %   \caption{Flash rouge dans le jeu League of Legends pour prévenir que le personnage subit des dégâts.}
                %   \label{fig:red_flash}
                %\end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits << spatiaux >>}
    
                Les éléments dits spatiaux sont des éléments placés comme des <<~objets~>> dans l'espace de jeu. Leur fonction principale est de donner aux joueurs des indications ponctuelles, ceci dans le but de les aider à avancer dans le scénario prévu (voir figure \ref{fig:sparkling_trail}). Généralement, peu d'interactions sont possibles avec ces éléments \parencite{Stonehouse2014}.
    
                \begin{figure}[b]
                    \centering
                    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/sparkling_trail.jpg}
                    \caption{Traînée brillante indiquant le chemin à suivre au joueur dans le jeu Fable 3.}
                    \label{fig:sparkling_trail}
                \end{figure}
                
                \subsubsection{Éléments d'interface dits << non diégétiques >>}
                
                Ce sont tous les autres éléments présents directement sur l'affichage tête haute. Ils sont peu intégrés au monde du jeu et à la narration de celui-ci.
                
            
            \subsection{Mécaniques de jeu}
                Une des définitions qu'on peut donner des mécaniques de jeu est la suivante : \begin{quote}
                Les mécaniques de jeu sont les interactions et les relations que les joueurs ont avec les éléments du jeu quelque soit le contexte narratif, esthétique ou technologique du jeu.
                \end{quote} \parencite{Schell2008}
                
                Chaque mécanique de jeu doit être conçue de manière méticuleuse car elle a deux fonctions primordiales dans le déroulement du jeu. Tout d'abord, elle permet d'ajouter du \textit{gameplay} et, bien souvent, du défi. Ensuite, elle permet aussi de montrer les interactions du joueur avec son environnement.
                
                Certains jeux introduisent des énigmes au joueur. Celles-ci représentent un défi auquel le joueur doit trouver une solution. Il est important de lui montrer le but avant de lui faire trouver la solution. Un autre élément essentiel à prendre en compte est la visibilité de la progression. Le joueur doit être en mesure de voir qu'il a progressé dans la résolution de l'énigme et observer la conséquence de chaque action. Dans certains cas, le défi de l'énigme repose sur le temps limité pour la résoudre.  
                
                Parmi les mécaniques de jeu, on retrouve également les dangers. Ce sont généralement des artefacts capables de blesser le joueur s'il n'y fait pas attention. Pour autant, ce ne sont pas des ennemis car leur comportement est simple et prévisible\footnote{Dans la mesure où il ne suffit que de quelques secondes aux joueurs pour identifier le comportement du danger en question.}, ce peut être par exemple un piège qui se déclenche quand le joueur marche à un endroit précis. Il est important que les joueurs puissent identifier clairement que cet artefact est dangereux, en y représentant par exemple des pointes menaçantes ou des flammes. Une chose à éviter absolument est le danger de mort instantanée qui n'est pas identifiable par le joueur. Si celui-ci n'a pas eu le comportement attendu et qu'il meurt instantanément à cause de cela, c'est qu'il existe une faille dans la conception \parencite{Rogers2014}. 
                
                Il est important de laisser au joueur le temps de se reposer et de sauvegarder son jeu. Dans le cas de sauvegarde automatique, il faut que le point de sauvegarde soit identifiable par le joueur et qu'il n'y trouve pas d'ennemis ou de danger.
                
                L'utilisation de dangers et d'énigmes va définir le niveau de difficulté ou de défi. Une nuance est à noter entre ces deux termes. Dans son livre, Scott Rogers \parencite{Rogers2014} la définit comme suit : la difficulté promeut la douleur et la perte tandis que le défi favorise l'habileté et l'amélioration. Un jeu dont la difficulté est trop élevée peut être très frustrant pour le joueur, bien que certains apprécient ce type de jeux. 
                
                L'espace de jeu a toute son importance dans les mécaniques de jeu dans la mesure où toutes ses caractéristiques affectent l'expérience de jeu et permettent de guider les choix du joueur en lui transmettant l'information sur les possibilités qui lui sont offertes. Les principales caractéristiques d'un espace de jeu sont les suivantes : l'espace peut être discret (comme un plateau de Monopoly\footnote{Les cases sont vues comme des endroits fixes où chaque joueur peut arrêter son déplacement.}) ou continu (comme une table de ping-pong). Il comporte un certain nombre de dimensions (2D, 3D), et peut avoir des zones délimitées qui sont connectées ou non.
                
                Les actions font aussi partie des mécaniques de jeux. Elles permettent les interactions et peuvent être divisées en deux catégories : les actions simples et les actions résultantes qui sont conséquences des actions simples ayant provoqué des changements de situations espérés (ou non) par le joueur. Les actions résultantes sont plus subtiles et réfléchies (que ce soit par le joueur ou par les concepteurs). \\
                Une des bonnes stratégies à adopter est de ne pas surcharger le joueur d'actions simples mais de lui permettre, avec ce nombre limité, de produire de nombreuses actions résultantes. Cela permet de donner au joueur l'illusion d'une grande liberté tout en préservant une expérience de jeu intuitive \parencite{Schell2008}.
                

            
            \subsection{Conception de niveaux}
                Les niveaux d'un jeu se déroulent dans un monde. Afin de faciliter la création de ces niveaux et la cohérence de la progression, on peut créer une carte du monde dans lequel on placera chaque niveau.
                
                La première étape de la conception d'un niveau est le choix du thème. On peut citer plusieurs thèmes récurrents comme le feu, la glace, ou encore le donjon. Afin d'éviter d'utiliser des thèmes déjà vus de nombreuses fois, on peut utiliser ce que Scott Rogers \parencite{Rogers2014} appelle <<~la pizza Mexicaine~>>, c'est-à-dire le mélange de plusieurs thèmes. Cela peut permettre d'ajouter une touche d'originalité au niveau.
                
                Après avoir décidé d'un thème, le choix du nom s'impose. Il peut faire référence au lieu, indiquer une progression ou encore décrire brièvement le niveau en donnant un indice sur ce qui attend le joueur. 
                
                Il faut également établir l'objectif du niveau. Le joueur doit-il s'échapper ? Trouver un objet ? Le but doit être clair pour le développeur et le joueur. 
                
                Une fois l'objectif défini, on peut passer à la création de contenu, du remplissage de l'environnement à l'ajout de mécaniques de jeu. Ceci peut se faire soit avec un outil ou éditeur de \textit{script}, soit de manière procédurale. Les \textit{scripts} vont permettre de définir le comportement des objets que l'on aura placés dans l'éditeur. Dans le cas de la création procédurale, un algorithme permet de créer le niveau automatiquement. L'avantage de cette méthode est que chaque création est unique ; ainsi, même s'il rejoue au même niveau, le joueur n'aura pas la même expérience. On peut également utiliser les deux méthodes en créant une partie du contenu à l'aide d'un éditeur et en générant de manière procédurale certains éléments du niveau. Il peut s'agir d'objets cachés, par exemple, afin d'éviter que les joueurs n'apprennent leur localisation. 
                
    
    % ----------------------------------------------------------------
    % ----------------------- CONCEPTION -----------------------------
    % ----------------------------------------------------------------
    \chapter{Conception} 
    
        Avant toute implémentation du jeu, il nous était essentiel de réaliser une étape de conception du jeu. Nous avons donc établi une histoire, des personnages ainsi que des mécaniques de jeu.
        
        \section{Histoire}
        
        Siyala Jangala se déroule dans une forêt où vit le personnage principal, Jhada, un renard anthropomorphe\footnote{Doté d'une morphologie quasiment humaine.}. Un matin, celui-ci est réveillé par un esprit de la forêt qui lui annonce que son habitat court un grand danger.
        
        Un esprit maléfique corrompt la forêt (voir figure \ref{fig:concept-art}) et s'attaque à l'arbre-mère qui se trouve en son cœur. Ensemble, l'esprit et Jhada devront parvenir à rejoindre l'arbre-mère et stopper la destruction de leur habitat. L'esprit guidera le renard à travers les bois corrompus et l'aidera à déjouer les pièges tendus par l'esprit maléfique, qui tentera tout pour stopper leur progression.
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.18]{images/concept-art.jpg}
            \caption{Concept par l'art du jeu Siyala Jangala. La forêt est en pleine corruption par l'esprit maléfique.}
            \label{fig:concept-art}
        \end{figure}
        
        L'union de Jhada et l'esprit de la forêt permet de repousser l'influence de l'esprit maléfique sur la forêt. En rejoignant l'arbre-mère et en s'unissant avec celui-ci, ils pourront chasser cet être malveillant et permettre à la vie de la forêt de reprendre son cours. 
            
        \section{Personnages}
        
        \subsection{Jhada}
        
        Nous avons réalisé un modèle bidimensionnel du personnage principal afin de pouvoir par la suite le modéliser en trois dimensions (voir figure \ref{fig:chara-design}). Ce modèle permet de visualiser l'apparence globale du personnage, ses accessoires, ainsi que les palettes de couleurs utilisées.
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{images/Jhada.png}
            \caption{Dessin de référence pour le personnage Jhada.}
            \label{fig:chara-design}
        \end{figure}
        
        \subsubsection{Contrôles}
        
        Jhada est le personnage principal qu'un des deux joueurs contrôlera à la première personne.
        Elle dispose de certaines facultés comme \textbf{courir} et \textbf{sauter} grâce aux touches \texttt{ZQSD}. Elle peut également \textbf{flairer} grâce au clic droit maintenu.
        Jhada est aussi capable de \textbf{faire des actions spécifiques} avec certains objets (comme saisir, lâcher, actionner un mécanisme, etc.) grâce au clic gauche. 
        
        Ce personnage peut \textbf{purifier une entité\footnote{On désignera en tant qu'<< entité >> les êtres vivants et choses physiques de ce monde sans réelle distinction.}} (la débarrasser de sa corruption) en utilisant le clic molette. Cette action doit être simultanée avec une action de l'esprit pour fonctionner.
        
        
        \subsection{L'esprit}
        
        L'esprit de la forêt ne possède pas de forme physique. Il peut néanmoins prendre possession de diverses entités (voir figure \ref{fig:esprit-lanterne-design}).
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{images/lanterne.jpg}
            \caption{Concept par l'art d'un objet possédé par l'esprit}
            \label{fig:esprit-lanterne-design}
        \end{figure}
        
        \subsubsection{Contrôles}
        
        L'esprit est dirigé par un second joueur avec une vue en troisième personne.
        À l'aide des touches \texttt{ZQSD}, le joueur peut \textbf{se déplacer} en tant qu'esprit, sur une même altitude. Il peut \textbf{changer l'altitude} à laquelle il se trouve à l'aide de la molette et dans une certaine limite. Sous sa forme normale ou immatérielle, il reste à une altitude plutôt élevée.
        
        L'esprit peut \textbf{posséder des entités}, sa vue s'adapte alors à l'entité qu'il possède ; il quitte ainsi temporairement sa vue aérienne. Selon l'entité possédée, l'esprit est capable de certaines \textbf{actions spécifiques} à celle-ci. Grâce à sa connexion avec lui, Jhada dispose d'un moyen visuel, comme une marque runique discrète, permettant de distinguer si un objet est possédé par l'esprit ou non.
            
        \section{Mécaniques de jeu}
        
        Le jeu tournera essentiellement autour d'énigmes dont la résolution nécessitera une coopération entre les deux joueurs. Certains objets représenteront des dangers car atteints de corruption, les joueurs devront donc les éviter pour ne pas mourir d'un contact prolongé avec ceux-ci. 
        
        Une mécanique importante que nous prévoyons est la possession des entités par l'esprit. Cela sera essentiel pour la résolution des énigmes. 
        
        Nous souhaitons mettre en place un système de sauvegarde automatique, le jeu comportera donc des points de contrôle. Ces zones ne comporteront pas de danger et devront être facilement identifiables tout en restant intégrées à l'environnement dans lequel se déroule le jeu. Il peut s'agir par exemple d'un arbre orné d'une rune. 
        
        \section{Cinématiques}
        
        Afin de créer une atmosphère propre à Siyala Jangala et donner plus de sens à l'histoire, nous souhaitons réaliser des cinématiques d'introduction et de conclusion de jeu en 2D. Celles-ci seront, si le temps le permet, complétées par des cinématiques 3D de transition entre les niveaux. 
        
        La cinématique d'introduction va permettre de présenter le contexte du jeu et la mission confiée aux personnages. Nous en avons réalisé un \textit{storyboard} (voir figure \ref{fig:storyboard}). 
        
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{images/storyboard_intro.png}
            \caption{\textit{Storyboard} de la cinématique d'introduction.}
            \label{fig:storyboard}
        \end{figure}
        
        La cinématique de conclusion donnera au joueur le sentiment d'avoir terminé le jeu en concluant l'histoire et en montrant les effets de ses actions sur le monde dans lequel se déroule le jeu. 
        
        Les cinématiques 3D de transition entre les niveaux permettront de fluidifier l'expérience de jeu et donner plus de cohérence à la progression du joueur. Cependant, cela demande davantage de temps et d'expérience en animation tridimensionnelle, nous ne pouvons donc garantir qu'elles seront présentes mais leur importance est moindre.  
        
        \section{Interface graphique}
        
        Nous souhaitons réaliser l'interface graphique la moins intrusive possible afin que les joueurs puissent profiter pleinement de l'univers graphique et narratif du jeu. Pour ce faire, nous n'utiliserons que très peu d'éléments du dispositif d'affichage tête haute. Nous clarifierons les interactions possibles du personnage avec son environnement en utilisant des aides contextuelles. 
        
        
        De même, pour guider le joueur qui incarnera l'esprit, les entités que celui-ci pourra posséder seront mis en surbrillance pour lui permettre de les identifier clairement.
    
        Toujours dans le but d'une interface épurée et favorisant l'immersion, l'objectif des joueurs~--~quitter le niveau pour s'enfoncer plus encore dans la forêt\footnote{\`A l'exception du dernier niveau, où les joueurs doivent s'unir à l'arbre mère pour éliminer la corruption.}~--~sera donné clairement par les éléments narratifs précédents le niveau. Ainsi, il n'a pas besoin d'être visible sur l'interface au moment où le joueur essaie de terminer le niveau. 
        Nous utiliserons principalement des éléments diégétiques, par exemple pour montrer un objet possédé par l'esprit en y gravant une rune lumineuse, ainsi que des éléments méta pour montrer un contact avec la corruption en remplissant progressivement l'écran d'un brouillard violet. 
    
    \chapter{Conclusion}
    
        \section{Avancement du projet}
        
        Durant ce semestre, nous avons pu consulter les différents jeux à expérience asymétrique qui existent sur le marché et étudier les techniques de conception de jeu vidéo. Nous avons également comparé les moteurs de jeux principaux et choisi d'utiliser Unreal Engine pour ses capacités graphiques.
        
        En plus de cet état de l'art, nous avons réalisé une majeure partie de la conception de jeu. Nous avons construit l'histoire et les personnages, réalisé des concepts par l'art ainsi que des \textit{storyboards} et listé les \textit{assets} dont nous aurons besoin (voir annexes \ref{graphics} et \ref{sound}). Nous avons déterminé quel type d'interface graphique nous souhaitons mettre en place. Nous avons également pris en main les logiciels qui nous seront utiles au cours de ce projet. 
    
        \section{Difficultés rencontrées}
        
        La principale difficulté que nous avons rencontrée jusqu'à présent est le tri des informations importantes concernant les moteurs de jeux. En effet, ceux-ci sont complexes et contiennent de nombreuses fonctionnalités, il était donc essentiel pour nous de ne sélectionner que certaines informations-clefs lors de l'écriture de ce rapport et la comparaison des moteurs. 
        
        Nous avons également rencontré quelques difficultés à comprendre clairement la définition de mécaniques de jeu, d'autant plus qu'elle semblait varier entre les différents livres de conception de jeu que nous avons consultés.  
   
        \section{Apports personnels et perspectives}
        
        Cette première étape du projet nous a permis de nous renseigner davantage sur les jeux asymétriques ainsi que sur les moteurs de jeux. Elle nous a également permis de concevoir entièrement un jeu pour la première fois. 
        
        La conception étant faite, il reste à implémenter le jeu avec Unreal Engine. Cela consistera à mettre en place une connexion en réseau pour deux joueurs et créer des niveaux ainsi qu'un menu. Pour cela, nous devrons modéliser le personnage ainsi que différents objets dont nous aurons besoin pour les énigmes. Nous devrons également réaliser les cinématiques en deux dimensions de début et de fin de niveau, ainsi que les cinématiques en trois dimensions de transition si le temps le permet. 
        
        Cette suite de projet se déroulera en collaboration avec Félix Roux, qui se chargera des musiques et effets sonores. 
    
    % ----------------------------------------------------------------
    % ----------------------- ANNEXES --------------------------------
    % ----------------------------------------------------------------
    \appendix
    
    \chapter{Liste des \textit{assets} graphiques}
    \label{graphics}
    
    Pour réaliser ce jeu, nous aurons besoin de divers \textit{assets} graphiques pour créer l'environnement dans lequel évolueront les personnages. Voici une liste des \textit{assets} basiques dont nous auront besoin.
    
    \section*{Environnement}
    
    \begin{itemize}
        \item Arbres de différentes formes, tailles et feuilles
        \item Petites plantes (fougères, buissons...)
        \item Herbes et fleurs
        \item Feuilles mortes
        \item Branches et troncs d'arbres (pour en placer au sol)
        \item Rochers de différentes tailles
        
    \end{itemize}
    
    \section*{Personnage}
    
    \begin{itemize}
        \item Jhada, avec ses accessoires (collier et bracelet)
    \end{itemize}
    
    \section*{Énigmes}
    
    Nous aurons besoin d'\textit{assets} personnalisés pour l'utilisation dans les énigmes. Nous verrons cela lors de l'étape de conception de niveaux.
    
     
    \chapter{Liste des \textit{assets} sonores}
    \label{sound}
    
        Nous aurons besoin de différentes musiques ainsi que des effets sonores pour rendre l'atmosphère du jeu plus réaliste et immersive. 
     
        \section*{Musiques}
        
            \begin{itemize}
                \item Menu
                \item Cinématique de début
                \item Cinématique de fin
                \item Une musique pour chaque niveau (quatre niveaux prévus)
            \end{itemize}
        
        \section*{Effets sonores}
            
            \begin{itemize}
                \item Bruits de pas dans les différents environnements (herbe, rochers, feuilles mortes)
                \item Élimination de la corruption
                \item Possession d'un objet par l'esprit
                \item Fin de la possession d'un objet par l'esprit
                \item Contact avec la corruption
                \item Mort
                \item Bruissements de feuilles
            \end{itemize}
            
        Comme pour les \textit{assets} graphiques, nous ajouterons des sons lors de la phase de conception de niveaux. 
    
 	\phantomsection%
 	\printbibliography
\end{document}
